%!TEX encoding = IsoLatin
%!TEX root = ./rapport.tex

\par \textbf{ \og Ergomètre de Joule-Foucault \fg, par Lecomte Marceau, Marchant Nikita, Pletschette Max, Saïd Salim et Vekemans Benoit, Université Libre de Bruxelles, 2011-2012}\\ Nombre de mots~: \num{6478}\\

\par Cette année, le projet BA1 consiste en la construction d'un ergomètre permettant de chauffer de l'eau  à l'aide des courants de Joule-Foucault. La finalité est de pouvoir chauffer un volume de \num{10} litres d'eau de \num{3} degrés en \num{15} minutes, et de développer une puissance de 250 Watt pendant au minimum une minute.

\par Le premier objectif du groupe a été de comprendre le principe des courants de Joule-Foucault et de modéliser leur action sur un conducteur en mouvement.

\par Le dispositif d'entrainement choisi par le groupe est un cyclo-ergomètre. Celui-ci, dérivé d'un vélo conventionnel, est relié par une chaîne au caisson contenant le frein magnétique, partie majeure de l'ergomètre de Joule-Foucault, constitué d'une plaque de cuivre et de 8 paires d'aimants disposés de part et d'autre de cette plaque.\\ \\ \\


\par\textbf{\og Joule-Eddy's ergometer\fg, by Marceau Lecomte, Nikita Marchant, Max Pletschette,  Salim Saïd and Benoit Vekemans, Université Libre de Bruxelles, 2011-2012}\\


\par This year's multidisciplinary project of BA1 was to build an ergometer that was able to heat water thanks to the Eddy currents principle. The main goal was to heat a volume of \num{10} liters of water by \num{3} degrees in \num{15} minutes, and to produce a power of \num{250} Watts for at least one minute. The first objective of the group is to understand how Eddy currents work. It has to model it's action on a conducting plate. The chosen machine is a cyclo-ergometer. A regular bicycle was modified for this purpose. The bike is linked to the magnetic brake by an axle and a chain. This system consists of a copper plate rotating between 8 pairs of magnets arranged on either side of the plate.