%!TEX encoding = IsoLatin
%!TEX root = ./rapport.tex
\section{Cahier des charges}
\label{sec:cahier}

Extrait de \og Guide du projet BA1 : L'Ergomètre de Joule-Foucault.\fg~\cite{guide}

\hrulefill \\


Il s'agit de concevoir et fabriquer un \og ergomètre \fg { }à force de résistance magnétique dont le but est de chauffer de l'eau avec un haut rendement de conversion. Son fonctionnement devra être basé sur l'effet Joule associé aux courants de Foucault générés par le mouvement relatif entre un matériau conducteur et le champ magnétique d'un aimant permanent.\\

L'ergomètre devra répondre aux contraintes suivantes~:

\begin{itemize}
\item La quantité d'eau à pouvoir chauffer est de 10 litres.
\item La puissance de chauffe pouvant être atteinte et maintenue pendant au moins une minute est de 250 Watts.
\item En partant de la température ambiante, l'eau doit pouvoir être chauffée à un taux de 3°C par quart d'heure.
\item L'ergomètre doit être conçu pour permettre la mesure de la température en temps réel.
\item L'ergomètre doit être conçu pour permettre un remplissage et une vidange aisée de l'eau.
\item La cuve contenant l'eau ne peut pas présenter de fuites. Une protection contre les projections d'eau vers l'extérieur doit être prévue aux points d'ouverture s'ils existent.
\item Il faut prévoir un dispositif simple de mesure des vitesses et des forces que doit exercer l'utilisateur de l'ergomètre dans différents régimes de fonctionnement (si nécessaire un démontage partiel rapide pourrait être fait pour réaliser cette mesure).
\item L'ergomètre doit impérativement être portable et ses dimensions doivent lui permettre de passer par une porte de dimension standard (il peut être démontable si cela s'avère nécessaire au transport).
\item Les pièces mobiles en mouvement rapide présentant des dangers de choc ou de pincement doivent faire l'objet de protections adéquates.
\item La conception de l'ergomètre devra prendre en compte les contraintes ergonométriques permettant un usage prolongé sans risque pour l'utilisateur.
\end{itemize}