%!TEX encoding = IsoLatin
%!TEX root = ./rapport.tex
\newpage
\section{Fonctionnement de groupe}

Le groupe était initialement composé de 6 personnes dirigées par un chef d'équipe. Un membre du groupe ayant arrêté les études d'ingénieur civil, le groupe ne comptait plus que 5 personne à partir du mois de février.

Chaque semaine, au moins une réunion a lieu. Tous les membres du groupe ainsi que le chef de projet sont présents.
A ces réunions, un secrétaire est désigné. Ce secrétaire a pour tâche de remettre, après la réunion, un rapport de la réunion sur dropbox. Ainsi, tous les membres du groupe peuvent se rafraîchir la mémoire avant la réunion suivante.

Ces rapports sont également pratiques quand une personne n'a pas pu être présente à une réunion. Elle peut alors lire ce qui a été dit à la réunion à laquelle elle n'était pas présente et être au courant de l'avancement du projet.
Pendant ces réunions, chaque membre du groupe rapporte le travail et les avancements qu'il a effectués pour le projet durant cette semaine. De cette façon, le chef d'équipe et les membres du groupe sont au courant de l'état d'avancement du projet.

C'est aussi au cours de ces réunions que les décisions importantes sont prises. Le groupe parle notamment de la décision à prendre avec le chef de projet qui donne son avis pour que le groupe puisse prendre la décision la plus avantageuse.
A la fin de chaque réunion, les tâches à effectuer pour la prochaine réunion sont réparties équitablement entre les membres du groupe. 

Presque chaque semaine, le groupe fixe une deuxième réunion sans la présence du chef de projet. 
C'est notamment durant ces réunions que le travail sur l'ergomètre est effectué. Le groupe discute également de l'avancement des tâches de chacun et, si un membre du groupe ne comprend pas quelque chose, les autres membres du groupe lui fournissent des explications. 

En dehors des réunions, le groupe communique essentiellement par mail. Les \bsc{SMS} sont aussi utilisés, ainsi que Skype qui a été un moyen d'organiser des vidéoconférences, permettant de se retrouver (ne serait-ce que virtuellement) facilement et rapidement.

Le groupe n'a pas toujours été très ponctuel durant le premier quadrimestre, mais s'est néanmoins bien amélioré au deuxième quadrimestre. Toutes les tâches ont été effectuées à temps, contrairement à ce qu'il arrivait parfois au premier quadrimestre, ralentissant  l'avancement du projet. Le groupe n'a donc plus pris de retard sur le planning et tout s'est mieux déroulé.

L'ambiance au sein du groupe est restée bonne et le travail a toujours été partagé de façon équitable entre les membres du groupe.

%\subsection{Gestion du groupe par le chef d'équipe}
%
%Le chef de groupe conseille et aide les membres concernant leur travail. Il s'assure de la bonne compréhension du projet par les membres et demande régulièrement des mises à jours sur l'avancement des différentes tâches à effectuer. Il n'est pas rare que le chef de projet demande en réunion des comptes rendus des activités du groupe, pour voir si les délais sont respectés et si le groupe ne s'oriente pas vers une mauvaise piste.
%
%Le contact entre celui-ci et le reste du groupe en dehors des réunions s'effectue par mails et par sms, afin de permettre une bonne communication entre tous les membres. Le chef de groupe intervient notamment dans les choix cruciaux, s'assurant du bien-fondé des décisions, mais aussi dans la répartition du travail pour que cette charge soit équitablement distribuée entre chaque membre.